\chapter{РЕАЛИЗАЦИЯ УПРАВЛЕНИЯ И ЧИСЛЕННОЕ МОДЕЛИРОВАНИЕ} \label{chapt4}

%---------------------------------------------------

\section{Организация управления}

Пусть от автоматической системы или от водителя поступил сигнал на совершение маневра. Ниже представлен алгоритм совершения автомобилем маневра, реализуемый бортовым компьютером.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.6\linewidth]{shema-manevr}}
\caption{Алгоритм совершения маневра автомобилем}
\end{figure}

Параметры автомобиля и дороги хранятся в памяти компьютера. Как было написано ранее, время, выделенное на совершение каждого цикла равно 10 мс.

Рассмотрим подробнее процесс расчета очередного сигнала управления. Блок прогноза, используюя упрощенную модель автомобиля и вектор состояния, ставит в соответствие закону управления будущее положение автомобиля. Это положение оценивает блок вычисления функционала, сравнивая его с желаемым. В зависимости от значения функционала изменяется закон управления и строится новый прогноз. Если достигнут оптимум, то оптимальный закон управления передается на исполнительное устройство и цикл расчета управления на шаге заканчивается.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.6\linewidth]{shema-getTempU}}
\caption{Алгоритм вычисления управления с помощью прогнозирующей модели}
\end{figure}

%---------------------------------------------------

\section{Решение задачи оптимизации функционала}

Оптимизацией в математике, информатике и исследовании операций называют задачу нахождения экстремума (минимума или максимума) целевой функции в некоторой области конечномерного векторного пространства, ограниченной набором линейных или нелинейных равенств или неравенств \cite{wiki}. В данном случе, под оптимизацией будем понимать процесс уменьшения модуля функционала. В конечном итоге должно выполнятся неравенство:
\[
|F(u(h))|<\varepsilon,
\]
где $\varepsilon$ --- заданная малая величина.

Теорию и методы численного решения задачи оптимизации изучает математическое программирование.
Задача определения наилучшей структуры или значений параметров объектов называется оптимизационной. Если оптимизация связана с расчётом оптимальных значений параметров при заданной структуре объекта, то она называется параметрической оптимизацией. Задача выбора оптимальной структуры является структурной оптимизацией. В данной работе происходит поиск именно оптимальных параметров.

Подбор метода и эффективность решения задачи оптимизации зависит от ее класса. Классификацию задач определяют: целевая функция и допустимая область.
Методы оптимизации классифицируют в соответствии с задачами оптимизации.
\begin{enumerate}
\item
Локальные методы: сходятся к какому-либо локальному экстремуму целевой функции. В случае унимодальной целевой функции, этот экстремум единственен, и будет являтся глобальным.
\item
Глобальные методы: имеют дело с многоэкстремальными целевыми функциями. При глобальном поиске основной задачей является выявление тенденций глобального поведения целевой функции.
\end{enumerate}

Существующие в настоящее время методы поиска можно разбить на три большие группы:
\begin{itemize}
\item детерминированные;
\item случайные (стохастические);
\item комбинированные.
\end{itemize}

По критерию размерности допустимого множества, методы оптимизации делят на методы одномерной оптимизации и методы многомерной оптимизации.
По виду целевой функции и допустимого множества, задачи оптимизации и методы их решения можно разделить на следующие классы.

По требованиям к гладкости и наличию у целевой функции частных производных, их также можно разделить на прямые методы, требующие только вычислений целевой функции в точках приближений; на методы первого порядка, требующие вычисления первых частных производных функции; на методы второго порядка, требующие вычисления вторых частных производных, то есть гессиана целевой функции.

Помимо того, оптимизационные методы делятся на следующие группы:
\begin{itemize}
\item аналитические методы (например, метод множителей Лагранжа и условия Каруша-Куна-Таккера);
\item численные методы;
\item графические методы.
\end{itemize}

Способ нахождения экстремума полностью определяется классом задачи. Очевидно, что рассматриваемый функционал является сложной нелинейной функцией. Поэтому, как и в большинстве прикладных задач, аналитические методы и методы линейного программирования не подходят. Среди численных методов многокритериальной оптимизации можно выделить некоторые, наиболее употребимые.

Класс методов нахождения локального минимума функции на основе информации о её значениях и её градиенте включает в себя, например, градиентный спуск, метод сопряженных градиентов. Для поиска экстремума на каждом шаге требуется вычислять градиент функционала, что существенно усложняется при большом количестве параметров оптимизации.

Метод Нелдера --- Мида, также известный как метод деформируемого многогранника и симплекс-метод. Этот метод является одним из лучших прямых методов минимизации функций ряда переменных, не требующим вычисления градиента или производных функции \cite{wiki,numericoptimization}. Его суть заключается в последовательном перемещении и деформировании симплекса вокруг точки экстремума.
Метод сводится к построению симплекса в n-мерном пространстве, заданного n+1 вершиной, например, в двумерном пространстве симплекс является треугольником, а в трехмерном --- пирамидой. На каждом шаге итераций выбирается новая точка решения внутри или вблизи симплекса. Она сравнивается с одной из вершин симплекса. Ближайшая к этой точке вершина симплекса обычно заменяется этой точкой. Таким образом, симплекс перестраивается и обычно позволяет найти новое, более точное положение точки решения. Решение повторяется, пока размеры симплекса по всем переменным не станут меньше заданной погрешности решения.
Метод находит локальный экстремум, для поиска глобального экстремума, выбираются различные начальные симплексы. Так как метод не использует вычисление градиента и на каждом шаге вычисляет функционал единажды, то он легко применим к негладким или зашумлённым функциям и при большом количестве оптимизируемых мараметров работает значительно быстрее градиентных методов. 

Более развитый подход к исключению локальных экстремумов предлагается в алгоритмах, основанных на методе Монте-Карло, а также в эволюционных алгоритмах. Эволюционные алгоритмы моделирует процессы естественного отбора. Метод Монте-Карло относится к стохастическим.

В прикладных задачах в силу относительной сложности функционала, требуется максимально сократить количество его вычислений. В рассматривоемой задаче, на каждом этапе вычисления функционала, строится прогноз на основе интегрирования модели автомобиля. Значит, для оптимизации времени вычисления управления, следует выбрирать методы минимизации, вычисляющие функционал как можно реже. Для задачи глобальной оптимизации метод Нелдера --- Мида, реализованный в программном пакете MATLAB, является наиболее оптимальным, так как позволяет находить экстремумы негладких функций. 

В главе 3 показано, что несмотря на нелинейность, функционал обладает некоторыми свойствами, позволяющими существенно упростить поиск его минимума.

Так как в рассматриваемом случае управление на каждом шаге зависит только от h, то задача нахождения минимума функционала сводится к задаче нахождения минимума функции одной переменной.

Безусловно, в данной задаче требуется нахождение глобального оптимума. В силу того, что $\frac{d y_0}{d h}>0$, то в окрестности малой ошибки по $y_0$ появляется овраг, минимум которого зависит от ошибки по $\psi_0$. 

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.6\linewidth]{fun_h}}
\caption{Графики зависимости ошибки $y_0$ и $psi_0$ от параметра h}
\end{figure}

Так как ошибка по боковому положению является определяющим критерием качества перестроения, то можно считать, что предлагаемый алгоритм приводит к единственности оптимума. Таким образом, на каждом шаге вычисления управления задача сводится к численному решению уравнения $F(h)=0$.

В силу линейности зависимостей ошибкок по $y_0$ и $psi_0$ от параметра h, метод Нютона позволяет отыскать удовлитворительный оптимум за 2--3 шага вычисления функционала.

%--------------------------------------------------

%\section{Методы оптимизации вычислений} \label{sect4_3}


%в разделе можно рассказать об оптимизации в матлаб, параллельных вычислениях, ограничениях процессора СУ автомобиля, алгоритмической оптимизации, таблицах предрассчитанных значений, генерации с-кода и пр.

%Эффективным методом уменьшения времени вычисления

\section{Численное моделирование}

Численные эксперименты проводились в среде MATLAB по указанной ниже схеме.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=0.8\linewidth]{shema-experiment}}
\caption{Схема проведения численного эксперимента}
\end{figure}

В данном схеме вместо автомобиля использовалась его программная велосипедная модель, интегрирование которой осуществялось методом Рунге~--~Кутты с шагом опроса системы управления $0{,}01$ с, соответствующим интервалу квантования реального автомобиля. Для блока прогнозирования использовалась велосипедная модель с интегрированием методом прямоугольников с шагом $0{,}001$ c для минимизации временных затрат на вычисление.
Код MATLAB для представленных алгоритмов приведен в приложении А. В приложении Б представлены графики и вспомогательные материалы, использованные при построении алгоритма.

В первую очередь покажем результаты для условий заданных в задаче.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{test60}}
\caption{Результат моделирования при $L=60$ м}
\end{figure}

На графике видна успешная смена полосы автомобилем. Конечное положение соответствует заданному, угол $psi_0$ приктически равен нулю. На графике $A_y(s_0)$ видно наличие инерции автомобиля. В данном случае прогнозирующая модель близка к используемой в симуляторе. Это обуславливает то, что параметр h практически не изменяется.

Эксперименты проводились при варьировании параметров маневра. На рисунке ниже показан случай работы системы при $L$ в 40 м. Перестроение на участке дороги такой протяженности является экстремальным.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{test40}}
\caption{Результат моделирования при $L=40$ м}
\end{figure}

На этом рисунке видно, что автомобиль смог совершить перестроение, хотя и с некоторой ошибкой по $\psi_0$. Это связано с тем, что за вторую половину маневра автомобиль приобрел большую вращательную скорость и оставшегося пути было недостаточно для "выпрямления" траектории. На графике сигнала управления виден скачок параметра h. Это объясняется тем, что алгоритм пытался подкорректировать траекторию, но изменение высоты трапеции на заключительном этапе маневра не влияет на управление. Такой же скачок можно наблюдать и на привденных далее графиках.

Допустим, что в прогнозирующую модель не поступили данные об изменении характеристик дорожного полотна, например, если внезапно начался дождь. В этом случае коэффициенты трения шин значительно снижаются. Смоделируем такую ситуацию при уменьшении коэффициентов трения на 20\%.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{testC80}}
\caption{Результат при уменьшении коэффициентов трения на 20\% только в точной модели}
\end{figure}

Как видно из рисунка, изменение коэффициентов сцепления с дорогой $C_f,C_r$ довольно сильно повлияло на результат, несмотря на невысокую кривизну траектории. В в точной модели практически не повлияло на результат. На графике $A_y(s_0)$ в серединах поворотов видны "провалы", обусловленные проскальзыванием колес. Маневр был завершен с приемлемым результатом. Перерегулирование возникло из-за того, что контроллер не мог его предсказать, так как опирался на модель с другими характеристиками дорожного полотна. Набюдаем тот же скачок параметра h, что и в предыдущем случае.

Допустим, что во время проведения маневра произошло проскальзывание колес и автомобиль сместился по оси $Y_0$.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{stepTest}}
\caption{Результат моделирования при отклонении автомобиля на 30 см по оси $Y_0$ в точке $x_0=15$ м}
\end{figure}

Как видно из рисунка, перестроение прошло успешно. После проскальзывания система пересчитала управление, позволившее завершить маневр без перерегулирования и возникновения колебаний траектории.

Далее показан эксперимент, в котором к каждой компоненте вектора состаяния добавляется случайная ошибка (не более 0.5\%) для симуляции погрешности датчиков.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{testRand}}
\caption{Результат моделирования при добавлении случайной ошибки в вектор состояния}
\end{figure}

Колебания сигнала управления на рисунке связаны со случайным характером добавляемой ошибки. Несмотря на это, автомобиль совершил успешное перестроение. Так как угол $psi_0<0$ на выходе из маневра, то по боковому положению было незначительное перерегулирование. Величина этого угла мала, поэтому маневр можно считать успешным.

\section{Выводы} \label{sect4_4}

В данной главе сформулированы алгоритмы для рулевого управления автомобилем с помощью прогнозирующей модели.
Рассмотрены основные подходы к оптимизации многомерных функций, выявлены случаи использовани тех или иных оптимизационных методов.

По результатам исследования составлена компьютерная модель и проведен численный эксперимент для проверки работоспособности предлагаемого метода. В ходе моделирования выяснено, что предлагаемый алгоритм управления обеспечивает необходимые характеристики совершения маневра, а также показывает высокие адаптивные свойства к изменениям параметров автомобиля и дорожного полотна.

\clearpage